\documentclass{opaper}

\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\tl}{\triangleleft}
\newcommand{\maybe}{(возможно, не требуется по билету) }

\begin{document}
  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Производящий нетерминальный символ}
    /{- нетерминал, если из него выводима цепочка над основным алфавитом.},
    %
    {Достижимый нетерминальный символ}
    /{- нетерминал, если он является аксиомой или содержится в некоторой цепочке,
    выводимой из аксиомы.},
    %
    {Приведённая грамматика}
    /{- КС-грамматика, если любой вспомогательный символ этой грамматики
    является достижимым и производящим.}
  }

  \bigskip
  \m{}ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \medskip
  \olist {
    {Алгоритм нахождения производящих символов грамматики}
    /{\mnext \later},
    %
    {Алгоритм нахождения достижимых символов грамматики}
    /{\mnext \later},
    %
    {Теорема о приведённой грамматике}
    /{\mnext Грамматика является приведенной тогда и только тогда, когда каждое ее
    правило участвует в выводе из аксиомы некоторой терминальной цепочки.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {О том, зачем нужны приведённые грамматики}
    /{\mnext "Мы рассматриваем грамматики как способ задания языка, т. е.
    задания множества цепочек над основным алфавитом, выводимых из аксиомы.
    Естественно, мы интересуемся эффективностью такого задания, в частности
    стараемся уменьшить размер грамматики (с сохранением желаемых свойств).
    Если грамматика содержит нетерминальный символ, из которого не выводима
    ни одна цепочка над основным алфавитом, то этот символ является бесполезным
    в плане порождения языка грамматикой. Так же бесполезен символ, который не
    встречается ни в одной цепочке, выводимой из аксиомы". Алгоритм построения
    приведённой грамматики есть алгоритм устранения бесполезных символов из
    исходной грамматики.\medskip},
    %
    {Комментарий к определению приведённой грамматики}
    /{\mnext Действительно, если правило $A \then X_1\:...\:X_n$ не участвует в выводе
    никакой терминальной цепочки, то либо символ A является недостижимым, либо
    некоторый символ $X_i$ - непроизводящим.}
  }
\end{document}